\subsection{Четырехкварковая структура $Z_c(3900)$, $Z(4430)$ и $X_b(5568)$ состояний}

Руководитель НИР и соавторы работы рассмотрели четырехкварковую структуру недавно открытых заряженных $Z_c(3900)$, $Z(4430)$ и $X_b(5568)$ состояний. Посчитали ширины сильных распадов $Z_c^+ \to \Jpsi\pi^+$ ($\eta_c\rho^+$,
$\bar D^0D^{\ast\,+}$, $\bar D^{\ast\,0}D^+$),
$Z(4430)^+ \to J/\psi \pi^+$ ($\psi(2s) \pi^+$) и $X^+_b\to B_s\pi^+$ в рамках ранее разработанной ковариантной кварковой модели. Обнаружено, что тетракварк\hyp{}тип в настояще время широко использующийся в литературе для $Z_c(3900)$, приводит к значительному уменьшению мод $\bar D D^\ast$
и $\bar D^\ast D$ распадов. В противоположность этому молекулярный тип обеспечивает усиление на 6-7 порядков для $\bar D D^\ast$ мод по сравнению с $Z_c^+\to\Jpsi\pi^+$, $\eta_c\rho^+$ модами в соответствии с последними экспериментальными данными коллаборации BESIII.
В случае $Z(4430)$ состояния проверена чувствительность коэффициента $R_Z$ $Z(4430)^+ \to \psi(2s) \pi^+$ and $Z(4430)^+ \to J/\psi \pi^+$ распадов
Используя верхнее ограничение на сумму этих двух мод, выведенных из данных, полученных в коллаборации LHCb, обнаружено что $R_Z$ варьрируется от 2,2 до 3,2 ГэВ. Также сделано предсказание вероятностей $Z(4430)^+ \to D^{\ast\,+} \bar D^{\ast\,0}$ распадов.

%Effect of the ηη channel and interference phenomena in the two-pion transitions of charmonia and bottomonia
%https://arxiv.org/abs/1611.07818

\subsection{Эффект $\eta\eta$ канала и феномен интерференции в двухпионных переходах чармония и боттония}

При выполнении НИР профессором Любовицкий В. Е. совместно с соавторами объяснена основная форма двухпионного спектра масс чармония и боттония 
с помощью единого механизма на основе вкладов от $\pi\pi\to\pi\pi,K\overline{K}$ и $\eta\eta$ каналов. 
Посчитана роль отдельных резонансов $f_0$ в форме двухмезонного распределения масс в распадах чармония и боттония. 


Распределения масс димезонов в распадах кваркония рассчитывались для распадов $J/\psi\to\phi(\pi\pi, K\overline{K})$
и $V^{\prime}\to V\pi\pi$ ($V=\psi,\Upsilon$). Предполагалось, что пионные пары в конечном состоянии имеют нулевой изоспин и спин. Только эти пары пионов претерпевают преобразования конечного состояния, в то время как окончательный $\Upsilon(nS)$ мезон ($n<m$) остается в качестве наблюдателя. Амплитуды распада связаны с амплитудами рассеяния $T_{ij}$ $(i,j=1-\pi\pi,2-K\overline{K},3-\eta\eta)$ следующим образом:
\begin{eqnarray}
&&F\bigl(J/\psi\to\phi\pi\pi\bigr)=c_1(s)T_{11}+\Bigl(\frac{\alpha_2}{s-\beta_2}+c_2(s)\Bigr)T_{21}+c_3(s)T_{31},\\
&&F\bigl(\psi(2S)\to\psi(1S)\pi\pi\bigr)=d_1(s)T_{11}+d_2(s)T_{21}+d_3(s)T_{31},\\
&&F\bigl(\Upsilon(mS)\to\Upsilon(nS)\pi\pi\bigr) = e_1^{(mn)}T_{11}
+ e_2^{(mn)}T_{21}+ e_3^{(mn)}T_{31},\\
&&~~~~~~~~~~~~m>n,~ m=2,3,4,5,~ n=1,2,3\nonumber
\end{eqnarray}
где $c_i=\gamma_{i0}+\gamma_{i1}s$, $d_i=\delta_{i0}+\delta_{i1}s$ and $e_i^{(mn)}=\rho_{i0}^{(mn)}+\rho_{i1}^{(mn)}s$; индексы $m$ и $n$ соответствуют $\Upsilon(mS)$ и $\Upsilon(nS)$. Свободные параметры $\alpha_2$, $\beta_2$, $\gamma_{i0}$, $\gamma_{i1}$, $\delta_{i0}$, $\delta_{i1}$, $\rho_{i0}^{(mn)}$ и $\rho_{i1}^{(mn)}$ зависят от соединений $J/\psi$, $\psi(2S)$, и $\Upsilon(mS)$ в каналы $\pi\pi$, $K\overline{K}$ и $\eta\eta$. Полюсной член в уравнении (1), стоящий перед $T_{21}$ является приближением $\phi K$ состояний, не запрещенных правилами OZI. 

Амплитуды $T_{ij}$ выражаются через $S$-матричные элементы
\begin{equation}
S_{ij}=\delta_{ij}+2i\sqrt{\rho_i\rho_j}T_{ij}
\end{equation}
где $\rho_i=\sqrt{1-s_i/s}$ и $s_i$ - порог реакции. $S$-матричные элементы представлены как продукты
\begin{equation}
S=S_B S_{res}
\end{equation}
где $S_{res}$ представляет собой распределение резонансов, $S_B$ - фоновая составляющая.
$S_{res}$-матричные элементы параметризованы на плоскости униформизации $\pi\pi$-рассеяния $S$-матричного элемента полюсами и нулями,
 которые отвечают резонансам. Плоскость униформизации получена конформным отображением 8-листной Римановой поверхности.
В униформизирующей переменной используется
\begin{equation}
w=\frac{\sqrt{(s-s_2)s_3} + \sqrt{(s-s_3)s_2}}{\sqrt{s(s_3-s_2)}}~~~~(s_2=4m_K^2 ~ {\rm and}~ s_3=4m_\eta^2)
\end{equation}

Резонансы, представленные на Римановой поверхности, получаются с помощью формул в Таблице~\ref{tab:anal.contin.},
 выражающей аналитические продолжения S-матричных элементов на всех листах при условии, что они имееют только резонансные нули (вне действительной оси), по крайней мере, вокруг физической области. 

\begin{table}[!htb]
\begin{center}
\caption{Аналитические продолжения $S$-матричных элементов}\label{tab:anal.contin.}
{%\normalsize
\large
\def\arraystretch{1.4}
\begin{tabular}{ccccccccc}\hline
{Process} & I & II & III & IV & V & VI & VII & VIII \\
\hline $1\to 1$ & $S_{11}$ & $\frac{1}{S_{11}}$ &
$\frac{S_{22}}{D_{33}}$ & $\frac{D_{33}}{S_{22}}$ & $\frac{\det
S}{D_{11}}$
& $\frac{D_{11}}{\det S}$ & $\frac{S_{33}}{D_{22}}$ & $\frac{D_{22}}{S_{33}}$\\
$1\to 2$ & $S_{12}$ & $\frac{iS_{12}}{S_{11}}$ &
$\frac{-S_{12}}{D_{33}}$ & $\frac{iS_{12}}{S_{22}}$
& $\frac{iD_{12}}{D_{11}}$ & $\frac{-D_{12}}{\det S}$ & $\frac{iD_{12}}{D_{22}}$ & $\frac{D_{12}}{S_{33}}$\\
$2\to 2$ & $S_{22}$ & $\frac{D_{33}}{S_{11}}$ &
$\frac{S_{11}}{D_{33}}$ & $\frac{1}{S_{22}}$ &
$\frac{S_{33}}{D_{11}}$
& $\frac{D_{22}}{\det S}$ & $\frac{\det S}{D_{22}}$ & $\frac{D_{11}}{S_{33}}$\\
$1\to 3$ & $S_{13}$ & $\frac{iS_{13}}{S_{11}}$ &
$\frac{-iD_{13}}{D_{33}}$ & $\frac{-D_{13}}{S_{22}}$
& $\frac{-iD_{13}}{D_{11}}$ & $\frac{D_{13}}{\det S}$ & $\frac{-S_{13}}{D_{22}}$ & $\frac{iS_{13}}{S_{33}}$\\
$2\to 3$ & $S_{23}$ & $\frac{D_{23}}{S_{11}}$ &
$\frac{iD_{23}}{D_{33}}$ & $\frac{iS_{23}}{S_{22}}$
& $\frac{-S_{23}}{D_{11}}$ & $\frac{-D_{23}}{\det S}$ & $\frac{iD_{23}}{D_{22}}$ & $\frac{iS_{23}}{S_{33}}$\\
$3\to 3$ & $S_{33}$ & $\frac{D_{22}}{S_{11}}$ & $\frac{\det
S}{D_{33}}$ & $\frac{D_{11}}{S_{22}}$ & $\frac{S_{22}}{D_{11}}$ &
$\frac{D_{33}}{\det S}$ & $\frac{S_{11}}{D_{22}}$ &
$\frac{1}{S_{33}}$\\\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\end{table}

В таблице~\ref{tab:clusters} римские цицфры обозначают листы Риманово поверхности, верхний индекс опущен для упрощения записи,
 $\det S$ - определитель $3\times3$ $S$-матрицы на листе I, $D_{\alpha\beta}$ - минор элемента $S_{\alpha\beta}$, т.е. $D_{11}=S_{22}S_{33}-S_{23}^2$,
$D_{22}=S_{11}S_{33}-S_{13}^2$, $D_{33}= S_{11}S_{22}-S_{12}^2$,
$D_{12}=S_{12}S_{33}-S_{13}S_{23}$, $D_{23}=
S_{11}S_{23}-S_{12}S_{13}$, и т.д.

Эти формулы показывают, как резонансные полюса и нули передаются из матричного элемента S11
матричными элементами связанных процессов.

В таблице~\ref{tab:clusters} показаны полюса, соответствующие $f_0$ резонансам, полученные в ходе анализа.
\begin{table}[!htb]
\begin{center}
\caption{Полюса резонансов на $\sqrt{s}$-плоскости. ~$\sqrt{s_r}\!=\!{\rm E}_r\!-\!i\Gamma_r/2$.} \label{tab:clusters}
\vspace*{-0.01cm}
{%\small
%\scriptsize
%\tiny
%\vskip0.3truecm
%\hspace*{-1.5cm}
\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline ${\rm Sheet}$ & {} & $f_0(500)$ & $f_0(980)$ & $f_0(1370)$ & $f_0(1500)$ & $f_0^\prime(1500)$ & $f_0(1710)$ \\ \hline
${\rm II}$ & {${\rm E}_r$} & $521.6\!\pm\!12.4$ & $1008.4\!\pm\!3.1$ & {} & {} & $1512.4\!\pm\!4.9$ & {} \\
{} & {$\Gamma_r/2$} & $467.3\!\pm\!5.9$ & $33.5\!\pm\!1.5$ & {} & {} & $287.2\!\pm\!12.9$ & {} \\
\hline ${\rm III}$ & {${\rm E}_r$} & $552.5\!\pm\!17.7$ & $976.7\!\pm\!5.8$ & $1387.2\!\pm\!24.4$ & {} & $1506.1\!\pm\!9.0$ & {} \\
{} & {$\Gamma_r/2$} & $467.3\!\pm\!5.9$ & $53.2\!\pm\!2.6$ & $167.2\!\pm\!41.8$ & {} & $127.8\!\pm\!10.6$ & {} \\
\hline ${\rm IV}$ & {${\rm E}_r$} & {} & {} & $1387.2\!\pm\!24.4$ & {} & $1512.4\!\pm\!4.9$ & {} \\
{} & {$\Gamma_r/2$} & {} & {} & $178.2\!\pm\!37.2$ & {} & $215.0\!\pm\!17.6$ & {} \\
\hline ${\rm V}$ & {${\rm E}_r$} & {} & {} & $1387.2\!\pm\!24.4$ & $1493.9\!\pm\!3.1$ & $1498.8\!\pm\!7.2$ & $1732.8\!\pm\!43.2$ \\
{} & {$\Gamma_r/2$} & {} & {} & $261.0\!\pm\!73.7$ & $72.8\!\pm\!3.9$ & $142.3\!\pm\!6.0$ & $114.8\!\pm\!61.5$ \\
\hline ${\rm VI}$ & {${\rm E}_r$} & $573.4\!\pm\!29.1$ & {} & $1387.2\!\pm\!24.4$ & $1493.9\!\pm\!5.6$
& $1511.5\!\pm\!4.3$ & $1732.8\!\pm\!43.2$ \\
{} & {$\Gamma_r/2$} & $467.3\!\pm\!5.9$ & {} & $250.0\!\pm\!83.1$ & $58.4\!\pm\!2.8$ & $179.3\!\pm\!4.0$ & $111.2\!\pm\!8.8$ \\
\hline ${\rm VII}$ & {${\rm E}_r$} & $542.5\!\pm\!25.5$ & {} & {} & $1493.9\!\pm\!5.0$ & $1500.4\!\pm\!9.3$ & $1732.8\!\pm\!43.2$ \\
{} & {$\Gamma_r/2$} & $467.3\!\pm\!5.9$ & {} & {} & $47.8\!\pm\!9.3$ & $99.9\!\pm\!18.0$ & $55.2\!\pm\!38.0$ \\
\hline ${\rm VIII}$ & {${\rm E}_r$} & {} & {} & {} & $1493.9\!\pm\!3.2$ & $1512.4\!\pm\!4.9$ & $1732.8\!\pm\!43.2$ \\
{} & {$\Gamma_r/2$} & {} & {} & {} & $62.2\!\pm\!9.2$ & $298.4\!\pm\!14.5$ & $58.8\!\pm\!16.4$ \\
\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\end{table}

Далее, изучая распады чармония и боттония, исследована роль отдельных $f_0$ резонансов во вклад в форму дипионного распределения масс этих распадов. 
Во-первых изучены их роль в формировании энергетической зависимости амплитуд реакций $\pi\pi\to\pi\pi,K\overline{K},\eta\eta$.
В этом случае были исключены только те резонансы [$f_0(500)$, $f_0(1370)$,
$f_0(1500)$ and $f_0(1710)$], удаление которых может хоть каким-то образом компенсируется путем корректировки фона, 
чтобы иметь более или менее приемлимое описание мультиканального рассеяния $\pi\pi$. 
$\pi\pi\to\pi\pi,K\overline{K},\eta\eta$.
Поэтому рассмотрены описания еще двух случаем мультиканального $\pi\pi$ рассеяния:
\begin{itemize}
\item
первый, когда опускается минимальный набор $f_0$ мезонов, состоящих из $f_0(500)$, $f_0(980)$, и $f_0^\prime(1500)$,
 которых достаточно для описания процессов $\pi\pi\to\pi\pi,K\overline{K},\eta\eta$ с общей $\chi^2/\mbox{ndf}\approx1.20$ 
\item
второй, из указанных выше трех мезонов только $f_0(500)$ может быть опущен для получения разумного описания мультиканального 
$\pi\pi$ рассеяния с общей $\chi^2/\mbox{ndf}\approx1.43$. 
\end{itemize}
Как видно из графиков кривые очень похожи во всех трех случаях.

На рисунке~1 показано полученное описание процессов $\pi\pi\!\to\!\pi\pi,K\overline{K},\eta\eta$. 
Сплошные линии соответствуют вкладу всех относящихся $f_0$-резонансов; точки - $f_0(500)$, $f_0(980)$, и $f_0^\prime(1500)$ резонансы; 
пунктирные - $f_0(980)$ и $f_0^\prime(1500)$.
\begin{figure}[!thb]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.495\textwidth,angle=0]{pipi_phas_res.eps}
\includegraphics[width=0.495\textwidth,angle=0]{pipi_mod_res.eps}\\
\includegraphics[width=0.495\textwidth,angle=0]{pipiKK_phas_res.eps}
\includegraphics[width=0.495\textwidth,angle=0]{pipiKK_mod_res.eps}\\
\vspace*{-0.0cm}
\includegraphics[width=0.495\textwidth,angle=0]{pipietet_mod_res.eps}
\vskip -.3cm
\caption{Фазовые сдвиги и модули $S$-матричного элемента в S-волне $\pi\pi$-рассеяния (верхняя панель), 
в $\pi\pi\to K\overline{K}$ (средняя панель), и квадрат модуля $\pi\pi\to\eta\eta$ $S$-матричного элемента (нижний рисунок).}
\end{center}\label{fig:fitting}
\end{figure}
Димезонные распределения масс в анализе распада были посчитаны с использованием отношения
\begin{equation}
N|F|^{2}\sqrt{(s-s_1)[m_\psi^{2}-(\sqrt{s}-m_\phi)^{2}][m_\psi^2-
(\sqrt{s}+m_\phi)^2]}
\end{equation}
для распада $J/\psi\to\phi\pi\pi$ и с аналогичными отношениями для $\psi(2S)\to\psi(1S)\pi\pi$
и $\Upsilon(mS)\to\Upsilon(nS)\pi\pi$.

Нормализация экспериментальных данных, $N$: для $J/\psi\to\phi\pi\pi$ ~0.5172 (Mark III), 0.1746 (DM 2)
и 3.8 (BES II); for $\psi(2S)\to J/\psi\pi^+\pi^-$ 1.746 (Mark II); для $\psi(2S)\to J/\psi\pi^0\pi^0$ 1.6891 (Crystal Ball(80)); 
для $\Upsilon(2S)\to \Upsilon(1S)\pi^+\pi^-$ 4.1758 (ARGUS), ~2.0445 (CLEO(94)) и 1.0782 (CUSB); 
для $\Upsilon(2S)\to\Upsilon(1S)\pi^0\pi^0$  0.0761 (Crystal Ball(85)); 
для $\Upsilon(3S)\to\Upsilon(1S)(\pi^+\pi^-~{\rm и}~\pi^0\pi^0)$  19.8825 и ~4.622 (CLEO(07)); для
$\Upsilon(3S)\to\Upsilon(2S)(\pi^+\pi^-$ ${\rm и}~\pi^0\pi^0)$ ~1.6987 и ~1.1803 (CLEO(94)); 
для $\Upsilon(4S)\to\Upsilon(1S)\pi^+\pi^-$ ~4.6827 ({\it BaBar}(06)) и ~0.3636 (Belle(07)); 
для $\Upsilon(4S)\to\Upsilon(2S)\pi^+\pi^-$, ~37.9877 ({\it BaBar}(06)); 
для $\Upsilon(5S)\to\Upsilon(1S)\pi^+\pi^-$,  $\Upsilon(5S)\to\Upsilon(2S)\pi^+\pi^-$ и $\Upsilon(5S)\to\Upsilon(3S)\pi^+\pi^-$ соответственно ~0.2047, 2.8376 и 6.9251 (Belle(12)).

Удовлетворяющее описание всех рассматриваемых процессов (включая $\pi\pi\to\pi\pi,K\overline{K},\eta\eta$)
получено с общей $\chi^2/\mbox{ndf}=736.457/(710 - 118)\approx1.24$; 
для $\pi\pi$ рассеяния, $\chi^2/\mbox{ndf}\approx1.15$.
Результаты для распределения представены на рисунках .
Здесь эффекты от опускания некоторых резонансов более очевидны, чем на рисунке 1.
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.54\textwidth,angle=0]{3-Jphi_BES.eps}\\
\vspace*{0.3cm}
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{3_psi21_pm.eps}
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{3_psi21_00.eps}
%\vspace*{-0.2cm}
\caption{Распады $J/\psi\to\phi\pi\pi$ и $\psi(2S)\to J/\psi\pi\pi$ .Сплошные линии соответствуют вкладу всех относящихся $f_0$-резонансов; 
точки - $f_0(500)$, $f_0(980)$, и $f_0^\prime(1500)$ резонансы; пунктирные - $f_0(980)$ и $f_0^\prime(1500)$.}
\end{center}\label{fig:BESII}
\end{figure}
%
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{3_Ups21_Argus.eps}
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{3_Ups21_CLEO.eps}\\
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{3_Ups21_CUSB.eps}
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{3_Ups21_CrB.eps}\\
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{3_Ups31_pm_new.eps}
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{3_Ups31_00_new.eps}\\
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{3_Ups32_pm.eps}
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{3_Ups32_00.eps}
\vspace*{-0.0cm}\caption{Распады $\Upsilon(2S)\to\Upsilon(1S)\pi\pi$ (две верхних панели), $\Upsilon(3S)\to\Upsilon(1S)\pi\pi$ (средняя панель) и 
$\Upsilon(3S)\to\Upsilon(2S)\pi\pi$ (нижняя панель). 
Сплошные линии соответствуют вкладу всех относящихся $f_0$-резонансов; точки - $f_0(500)$, $f_0(980)$, и $f_0^\prime(1500)$ резонансы; 
пунктирные - $f_0(980)$ и $f_0^\prime(1500)$.
}
\end{center}\label{fig:Ups21}
\end{figure}
%\vspace*{-0.15cm}
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{3_Ups41_BaBar.eps}
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{3_Ups51.eps}\\
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{3_Ups41_Belle.eps}
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{3_Ups52.eps}\\
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{3_Ups42.eps}
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{3_Ups53.eps}
\vspace*{-0.26cm}\caption{Распады $\Upsilon(4S)\to\Upsilon(1S,2S)\pi^+\pi^-$ (левый) и $\Upsilon(5S)\to\Upsilon(ns)\pi^+ \pi^-$ ($n=1,2,3$) (правый). 
Сплошные линии соответствуют вкладу всех относящихся $f_0$-резонансов; точки - $f_0(500)$, $f_0(980)$, и $f_0^\prime(1500)$ резонансы; 
пунктирные - $f_0(980)$ и $f_0^\prime(1500)$.}
\end{center}
\end{figure}

Произведен комбинированный анализ доступных данных по процессам $\pi\pi\to\pi\pi,K\overline{K},\eta\eta$ для распадов чармония $J/\psi\to\phi\pi\pi$, 
$\psi(2S)\to J/\psi(\pi\pi)$ и боттония $\Upsilon(mS)\to\Upsilon(nS)\pi\pi$ ($m>n, m=2,3,4,5, n=1,2,3$, 
полученных в коллаборациях ARGUS, Crystal Ball,
CLEO, CUSB, DM2, Mark~II, Mark~III, BES~II, {\it BABAR}, и Belle.

Убедительное описание (включая также $\eta\eta$ канал) практически всех имеющихся данных по двухпионным переходам $\Psi$ и $\Upsilon$ мезонов подтвердило все выводы о едином механизме формирования основного дипионного спектра, который основан на предыдущих заключениях о широком резонансе, 
который связан с вкладом $\pi\pi$, $K\overline{K}$ и $\eta\eta$ каналов. 
Это также подтверждается всеми ранними результатами по скалярным мезонам; 
наиболее важные результаты:
\begin{enumerate}
\item
Подтверждение $f_0(500)$ с массой примерно 700~МэВ и шириной в 930~МэВ.
\item
Свидетельство того, что $f_0(980)$ --- ни $q{\bar q}$ состояние ни $K\overline{K}$ молекула
\item
Свидетельство существования двух состояний в 1500-МэВ регионе: $f_0(1500)$ и $f_0^\prime(1500)$ 
\end{enumerate}

